【讀書好】抗暴催生的香港民族主義 - 劉細良

【讀書好】抗暴催生的香港民族主義 - 劉細良

這是香港政治發展史上一本重要的著作，五年前的理論在五年後得到成功實踐。

【讀書好】

2015年梁振英在施政報告中點名批評港大學苑出版一本叫《香港民族論》的書，旋即引起搶購熱潮，香港民族主義討論遍地開花，陳浩天成立了「香港民族黨」，梁天琦則領導「本土民主前線」，宣揚香港民族主義。在梁振英「加持」下，本來只是學術討論的概念，忽然產生了神秘的政治吸引力，中共如臨大敵，打壓本土意識，包括DQ議員及候選人，外國記者協會更因邀請陳浩天演講受到懲罰。

理論探索

《香港民族論》一書概念上來自Benedict Anderson的《想像的共同體》，書中有四篇由港大學苑編輯撰寫的文章，都是引用他的理論。他認為民族主義是發明或想像出來的，這與我們理解的傳統民族主義有分別，大家認為民族主義是與血緣種族有關，但這種共同擁有的民族身份，是可以人為地製造出來。以往討論民族身份時，首先會問「我們是誰」，然後是「我們來自哪裏」，這種從歷史尋根的角度，阻礙了建立香港民族身份，因為香港人是自十九世紀持續不斷的大陸移民組成，香港與大陸變成了一種母子關係的想像，中國是我們母體。但新形態的民族主義問的問題是：「我們希望成為甚麼人」。這將民族身份與歷史研究分開，因為這是關乎未來而不是過去。《香港民族論》借用Benedict Anderson的觀點，提出香港人可以建構出一個獨特的族群身份，但究竟這個身份的內容，應該包括甚麼呢？這涉及從理論到實踐的過程。

實踐機會

五年前港大學生的理論研究，終於在愚昧的林鄭月娥協助下，由理論走向實踐，波瀾壯闊的反送中運動，在中共堅持暴力鎮壓的政策下，三個多月抗爭，令香港人在感性層面集體經歷了接近戰爭與革命的衝擊。抗爭者的付出，過程中大家守望相助，在黑暗中相濡以沫，種種香港人從未經歷過的情感動員，就是建立香港民族身份的過程。在遊行的路上，只要有人嗌「香港人」，其他人就會自動接上「加油」。由9月開始大家唱《願榮光歸香港》，由商場、學校到遊行集會，歌詞涵蓋了民族身份建構過程的各種元素，包括共同面對逆境，共同付出奮鬥，也包括了我們希望成為甚麼人：「祈求民主與自由，萬世都不朽，我願榮光歸香港」。香港民族這個想像的共同體，在反送中運動出現並且完成。中共一味認為靠鎮壓，就足以令香港人放棄抵抗，殊不知持續的警察暴力，令抵抗多了一層反抗暴政的政治意義，自由、民主、反共、抗暴成為了集體的核心價值，香港民族認同借香港政權合法性危機而走入主流。因為由理論到實踐最需要克服的是如何進佔主流，即是得到和理非中產的支持。梁天琦崛起那時候，特區政府仍未陷入合法性危機，所以即使被重判入獄，其政治信念也得不到主流認同。今天「光復香港、時代革命」這兩句口號已經琅琅上口，香港實際上到了獨立運動的前夕，所需條件已經在這三個月出現。

北京誤判

中共官員從來沒有管治國際城市的經驗，根本就是落後生產力，他們在新疆西藏之所以能耀武揚威，因為可以隨時封鎖互聯網、禁止新聞報道，但香港是國際資訊的樞紐，一個18歲青少年被鎮暴警察近距離正面槍擊，已經上了國際新聞的頭條，相反青海多少藏人自焚抗議，新疆多少維族人正接受「再教育」，在消息封鎖下我們一無所知。在落後的管治手法主導下，香港人直面暴政，結果中產階級也激進化起來，成為分離主義的培養基地。

《香港民族論》這本書，由理論到實踐這五年光景，其實，也足以成為另一本書的主題。

撰文：劉細良

上一則
上一則
【WriteHouse裏的人】十月的光明 (冼麗婷)